% \setcounter{chapter}{4}
% \setcounter{page}{69}
%-------------------------------------------------------------------------------
%   LES FONCTIONS DE LA BIBLIOTHÈQUE ANSI QUI SONT VOLONTAIREMENT OMISES
%   -----------------------------------------------------------------
%   - remove
%   - tmpfile
%   - tmpnam
%   - fflush
%   - freopen
%   - setbuf
%   - vfprintf
%   - vprintf
%   - vsprintf
%   - ungetc
%   - fread
%   - fwrite
%   - fgetpos
%   - fseek
%   - fsetpos
%   - ftell
%   - rewind
%   - clearerr
%   - feof
%   - ferror
%   - perror
%-------------------------------------------------------------------------------
%   STANDARDISATION DE LA PRESENTATION D'UNE FONCTION
%   -------------------------------------------------
%
%   Piquer les 11 lignes suivantes :
%   \subsubsection{Utilisation}
%   %...........................
%   \hspace*{10mm}{\tt fopen (}{\it nom-de-fichier}\verb| , |{\it mode}{\tt )}\\
%
%   \subsubsection{Sémantique des paramètres}
%   .........................................
%   \begin{itemize}
%   \item[\ptiret] 
%   {\it nom-de-fichier} est de type pointeur vers {\tt char}.
%   \end{itemize}
%
%   \subsubsection{Valeur rendue}
%
%   \subsubsection{Description}
%
%   \subsubsection{Utilisation typique}
%   
%   Les phrases toutes faites pour les parametres :
%   {\it flot-de-données} est de type pointeur vers {\tt FILE}.
%   Il pointe vers le fichier à partir duquel se fait la lecture.
%
%   {\it flot-de-données} est de type pointeur vers {\tt FILE}.
%   Il pointe vers le fichier sur lequel se fait l'écriture.
%-------------------------------------------------------------------------------
%   REALISATION DE MINIPAGE EN TEXTE NORMAL (NON INDENTE)
%   -----------------------------------------------------
%   Yanker les 10 lignes suivantes:
%   \vspace*{5mm}
%   \hspace*{2cm}\begin{minipage}{10cm}
%   {\small
%   \begin{center}
%   {\bf Remarque}
%   \end{center}
%   Blah blah ...
%   }   %   fin du small
%   \end{minipage}
%
%-------------------------------------------------------------------------------

\cleardoublepage
\chapter{Les entrées-sorties}
%****************************
\index{bibliothèque standard}
\index{ansi@{\sc ansi}}
\index{preprocesseur@{préprocesseur}}

À ce moment-ci de l'étude du langage, le lecteur éprouve sans doute le
besoin de disposer de moyens d'entrées-sorties plus puissants que les
quelques possibilités de {\tt printf} et {\tt scanf} que nous avons
présentées.
Nous allons donc consacrer un chapitre entier à cette question, en présentant
les primitives les plus utiles de la bibliothèque standard.
Toutes les primitives ne sont pas présentées, mais celles qui le sont,
sont présentées de manière exhaustive et conforme à la norme {\sc ansi}.

\section{Pointeur invalide}
%==========================
\index{NULL@{\tt NULL}}
\label{pointer-null}
Quand on programme des listes chaînées, on a besoin de disposer d'une valeur
de pointeur invalide pour indiquer la fin de la liste.
Dans le fichier d'include \verb+stddef.h+ se trouve la définition d'une telle
valeur qui porte le nom de \verb+NULL+.
Un certain nombre de fonctions de la bibliothèque standard qui doivent rendre 
un pointeur, utilisent la valeur \verb+NULL+ comme indicateur d'erreur.

\begin{latexonly}
\ifthenelse{\boolean{Viewable}}
   {\newpage}
   {}
\end{latexonly}

\section{Ouverture et fermeture de fichiers}
%===========================================

\subsection{Ouverture d'un fichier : {\tt fopen}}
%------------------------------------------------
\index{fopen@{\tt fopen}}

Lorsqu'on désire accéder à un fichier, il est nécessaire avant tout accès
d'ouvrir le fichier à l'aide de la fonction {\tt fopen}.

\subsubsection{Utilisation}
%...........................
\hspace*{10mm}{\tt fopen (}{\it nom-de-fichier}\verb| , |{\it mode}{\tt )}\\

\subsubsection{Sémantique des paramètres}
%........................................
\begin{itemize}
\item[\ptiret] 
{\it nom-de-fichier} est de type pointeur vers {\tt char}.
La chaîne pointée est le nom du fichier auquel on veut accéder.
\item[\ptiret]
{\it mode} est de type pointeur vers {\tt char}.
La chaîne pointée indique le mode d'ouverture, elle peut être l'une des
chaîne suivantes~:
\begin{list}{}{
   \setlength{\leftmargin}{3cm}
   \setlength{\labelsep}{0.5cm}
   \setlength{\labelwidth}{2.5cm}
   }

\item[{\tt "r"}\hfill]  ouverture d'un fichier texte en lecture.
\item[{\tt "w"}\hfill]  ouverture d'un fichier texte en écriture.
\item[{\tt "a"}\hfill]  ouverture d'un fichier texte en écriture à la fin.
\item[{\tt "rb"}\hfill]  ouverture d'un fichier binaire en lecture.
\item[{\tt "wb"}\hfill]  ouverture d'un fichier binaire en écriture.
\item[{\tt "ab"}\hfill]  ouverture d'un fichier binaire en écriture à la fin.
\item[{\tt "r+"}\hfill]  ouverture d'un fichier texte en lecture/écriture.
\item[{\tt "w+"}\hfill]  ouverture d'un fichier texte en lecture/écriture.
\item[{\tt "a+"}\hfill]  ouverture d'un fichier texte en lecture/écriture à la fin.
\item[{\tt "r+b"} ou {\tt "rb+}\hfill]  ouverture d'un fichier binaire en lecture/écriture.
\item[{\tt "w+b"} ou {\tt "wb+}\hfill]  ouverture d'un fichier binaire en lecture/écriture.
\item[{\tt "a+b"} ou {\tt "ab+}\hfill]  ouverture d'un fichier binaire en
lecture/écriture à la fin.
\end{list}

\end{itemize}

%   \vspace*{5mm}
\hspace*{2cm}\begin{minipage}{10cm}
{\small
\begin{center}
{\bf Remarque}
\end{center}
La fonction {\tt fopen} a été normalisée en ayant présent à l'esprit que
certains systèmes font la distinction entre fichiers binaires et fichiers
textes.
Cette distinction n'a pas cours dans le système {\sc unix}.
}   %   fin du small
\end{minipage}

\subsubsection{Valeur rendue}
%............................
\index{FILE@{\tt FILE}}
\index{NULL@{\tt NULL}}
La fonction {\tt fopen} retourne une valeur de type pointeur vers {\tt FILE},
où {\tt FILE} est un type prédéfini dans le fichier {\tt stdio.h}.

\begin{itemize}
\item[\ptiret]
Si l'ouverture a réussi, la valeur retournée permet de repérer le fichier,
et devra être passée en paramètre à toutes les procédures
d'entrées-sorties sur le fichier.

\item[\ptiret]
Si l'ouverture s'est avérée impossible, {\tt fopen} rend la valeur
{\tt NULL}.
\end{itemize}

\subsubsection{Conditions particulières et cas d'erreur}
%.......................................................

\begin{itemize}
\item[\ptiret] Si le mode contient la lettre {\tt r}, le fichier doit exister,
sinon c'est une erreur.

\item[\ptiret] Si le mode contient la lettre {\tt w}, le fichier peut, ou peut ne
pas, exister. Si le fichier n'existe pas, il est créé~; si le fichier existe
déjà, son ancien contenu est perdu.

\item[\ptiret] Si le mode contient la lettre {\tt a}, le fichier peut, ou peut ne
pas, exister.  Si le fichier n'existe pas, il est créé~; si le fichier existe
déjà, son ancien contenu est conservé.

\item[\ptiret] Si un fichier est ouvert en mode <<~écriture à la fin~>>, toutes
les écritures se font à l'endroit qui est la fin du fichier au moment
de l'exécution de l'ordre d'écriture.
Cela signifie que si plusieurs processus partagent le même {\tt FILE *},
résultat de l'ouverture d'un fichier en écriture
à la fin, leurs écritures ne s'écraseront pas mutuellement.
D'autre part, si un processus ouvre un fichier en écriture à la fin, fait
un \verb+fseek+ pour se positionner à un endroit du fichier, puis fait une
écriture, celle-ci aura lieu à la fin du fichier (pas nécessairement à
l'endroit du {\tt fseek}).
\index{fseek@{\tt fseek}}

\end{itemize}

\subsubsection{Les voies de communication standard}
%..................................................
Quand un programme est lancé par le système, celui-ci ouvre trois fichiers
correspondant aux trois voies de communication standard~: {\it standard input},
{\it standard output} et {\it standard error}.
Il y a trois constantes prédéfinies dans {\tt stdio.h} de type pointeur
vers {\tt FILE} qui repèrent ces trois fichiers.
Elles ont pour nom respectivement {\tt stdin}, {\tt stdout} et {\tt stderr}.
\index{stdin@{\tt stdin}}
\index{stdout@{\tt stdout}}
\index{stderr@{\tt stderr}}

\subsubsection{Utilisation typique de {\tt fopen}}
%.................................................
\begin{verbatim}
#include <stdio.h>
FILE *fp;

if ((fp = fopen("donnees","r")) == NULL)
   {
   fprintf(stderr, "Impossible d'ouvrir le fichier "
                   "données en lecture\n");
   exit(1);
   }
\end{verbatim}

\subsection{Fermeture d'un fichier : {\tt fclose}}
%-------------------------------------------------
\index{fclose@{\tt fclose}}
Quand on a terminé les E/S sur un fichier, il faut en informer le système
à l'aide de la fonction {\tt fclose}.

\subsubsection{Utilisation}
%..........................
\hspace*{10mm}{\tt fclose (}{\it flot-de-données}{\tt )}\\

\subsubsection{Sémantique des paramètres}
%........................................
\begin{itemize}
\item[\ptiret] 
{\it flot-de-données} est de type pointeur vers {\tt FILE}.
Il pointe vers le fichier à fermer.
\end{itemize}

\subsubsection{Valeur rendue}
%...............................
La fonction {\tt fclose} rend la valeur zéro si le fichier a été fermé,
et rend {\tt EOF} si il y a eu une erreur.

\subsubsection{Utilisation typique}
%..................................

\begin{verbatim}
#include <stdio.h>
FILE *f;

fclose(f);
\end{verbatim}

\begin{latexonly}
\ifthenelse{\boolean{Viewable}}
   {\newpage}
   {}
\end{latexonly}

\section{Lecture et écriture par caractère sur fichier}
%======================================================

\subsection{Lecture par caractère~: {\tt fgetc}}
%----------------------------------------------
\index{fgetc@{\tt fgetc}}

\subsubsection{Utilisation}
%...........................
\hspace*{10mm}{\tt fgetc (}{\it flot-de-données}{\tt )}\\

\subsubsection{Sémantique des paramètres}
%........................................
\begin{itemize}
\item[\ptiret] 
{\it flot-de-données} est de type pointeur vers {\tt FILE}.
Il pointe vers le fichier à partir duquel se fait la lecture.
\end{itemize}

\subsubsection{Description}
%..........................
La fonction {\tt fgetc} lit un caractère du fichier {\it flot-de-données}.

\subsubsection{Valeur rendue}
%............................
Si la lecture se fait sans erreur et sans rencontre de la fin de fichier,
{\tt fgetc} rend le caractère lu.
Si il y a erreur d'entrée-sortie, ou rencontre de fin de fichier, {\tt fgetc}
rend la valeur {\tt EOF}.
\index{EOF@{\tt EOF}}
Pour cette raison, le type de la valeur rendue est {\tt int} et non pas
{\tt char}.

\subsubsection{Utilisation typique}
%..................................

\begin{verbatim}
#include <stdio.h>
int c;
FILE *fi;

while ((c = fgetc(fi)) != EOF)
   {
   ...   /*   utilisation de c   */
   }

\end{verbatim}

\subsection{Lecture par caractère~: {\tt getc}}
%---------------------------------------------
\index{getc@{\tt getc}}
Il existe une fonction {\tt getc} qui est rigoureusement identique à
{\tt fgetc} (même interface, même sémantique), sauf que {\tt getc} est
implémenté comme une macro et non comme une vraie fonction C.
La différence est que {\tt getc} peut évaluer plusieurs fois son paramètre
{\it flot-de-données}, ce qui lui interdit d'être une expression
contenant des effets de bord.
\\
Exemple~:
\begin{verbatim}
int i;
FILE * TAB_FILE[10];

c = getc(TAB_FILE[i++]);   /*   Arrgh..., effet de bord !   */
\end{verbatim}

\subsection{Lecture par caractère~: {\tt getchar}}
%------------------------------------------------
\index{getchar@{\tt getchar}}
\subsubsection{Utilisation}
%...........................
\hspace*{10mm}{\tt getchar ( )}\\

\subsubsection{Description}
%..........................
La fonction {\tt getchar} est rigoureusement équivalente à {\tt getc(stdin)}.
C'est également une macro, mais comme elle n'admet pas de paramètre,
elle n'a pas le (petit) inconvénient de {\tt getc}.

\begin{latexonly}
\ifthenelse{\boolean{Viewable}}
   {\newpage}
   {}
\end{latexonly}

\subsection{Écriture par caractère : {\tt fputc}}
%-----------------------------------------------
\index{fputc@{\tt fputc}}
\subsubsection{Utilisation}
%...........................
\hspace*{10mm}{\tt fputc (}{\it carac}\verb| , |{\it flot-de-données}{\tt )}\\

\subsubsection{Sémantique des paramètres}
%........................................
\begin{itemize}
\item[\ptiret] 
{\it carac} est de type {\tt int}, c'est le caractère à écrire.
\item[\ptiret] 
{\it flot-de-données} est de type pointeur vers {\tt FILE}.
Il pointe vers le fichier sur lequel se fait l'écriture.
\end{itemize}

\subsubsection{Description}
%..................................
La fonction {\tt fputc} écrit le caractère {\it carac} dans le fichier {\it
flot-de-données}.

\subsubsection{Valeur rendue}
%............................
La fonction {\tt fputc} rend le caractère écrit si l'écriture s'est faite sans
erreur, ou {\tt EOF} en cas d'erreur.
\index{EOF@{\tt EOF}}

\subsubsection{Utilisation typique}
%..................................
\begin{verbatim}
#include <stdio.h>
int c;
FILE *fi,*fo;

/*   fi : résultat de fopen de fichier en lecture   */
/*   fo : résultat de fopen de fichier en écriture  */

while ((c = fgetc(fi)) != EOF)
   fputc(c,fo);
\end{verbatim}

\begin{latexonly}
\ifthenelse{\boolean{Viewable}}
   {\newpage}
   {}
\end{latexonly}

\subsection{Écriture par caractère~: {\tt putc}}
%---------------------------------------------
\index{putc@{\tt putc}}
Il existe une fonction {\tt putc} qui est rigoureusement identique à
{\tt fputc} (même interface, même sémantique), sauf que {\tt putc} est
implémenté comme une macro et non comme une vraie fonction C.
La même remarque que celle faite au sujet de {\tt getc} s'applique donc à
{\tt putc}.

\subsection{Écriture par caractère : {\tt putchar}}
%--------------------------------------------------
\index{putchar@{\tt putchar}}
\subsubsection{Utilisation}
%...........................
\hspace*{10mm}{\tt putchar (}{\it carac}{\tt )}\\

\subsubsection{Description}
%..........................
Un appel {\tt putchar(c)} est rigoureusement identique à {\tt fputc(c,stdout)}.

\begin{latexonly}
\ifthenelse{\boolean{Viewable}}
   {\newpage}
   {}
\end{latexonly}

\section{Lecture et écriture par lignes sur fichier}
%===================================================

\subsection{Lecture par ligne : {\tt fgets}}
%-------------------------------------------
\index{fgets@{\tt fgets}}

\subsubsection{Utilisation}
%..........................
\hspace*{10mm}{\tt fgets (}{\it chaîne}\verb| , |{\it taille}\verb| , |{\it flot-de-données}{\tt )}\\

\subsubsection{Sémantique des paramètres}
%........................................
\begin{itemize}
\item[\ptiret] 
{\it chaîne} est de type pointeur vers {\tt char} et doit pointer vers un
tableau de caractères.
\item[\ptiret]
{\it taille} est la taille en octets du tableau de caractères pointé par
{\it chaîne}.
\item[\ptiret]
{\it flot-de-données} est de type pointeur vers {\tt FILE}.
Il pointe vers le fichier à partir duquel se fait la lecture.
\end{itemize}

\subsubsection{Valeur rendue}
%............................
La fonction {\tt fgets} rend le pointeur {\it chaîne} en cas de lecture
sans erreur, ou {\tt NULL } dans le cas de fin de fichier ou d'erreur.
\index{NULL@{\tt NULL}}

\vspace*{5mm}
{\small
\hspace*{2cm}\begin{minipage}{10cm}
\begin{center}
{\bf Attention}
\end{center}
Sur fin de fichier ou erreur, {\tt fgets} rend {\tt NULL} et non pas {\tt EOF}. Grrr~...
\end{minipage}
}   %   fin du small

\subsubsection{Description}
%..........................
La fonction {\tt fgets} lit les caractères du fichier et les range dans le 
tableau pointé par {\it chaîne} jusqu'à rencontre d'un {\it line-feed}
(qui est mis dans le tableau), ou rencontre de fin de fichier,
ou jusqu'à ce qu'il ne reste plus qu'un seul caractère libre dans le tableau.
{\tt fgets} complète alors les caractères lus par un caractère {\it null}.

\subsubsection{Utilisation typique}
%..................................

\begin{verbatim}
#include <stdio.h>
#define LONG ...
char ligne[LONG];
FILE *fi;

while (fgets(ligne,LONG,fi) != NULL) /* stop sur fin de fichier ou erreur */
   {
   ...   /*   utilisation de ligne   */
   }
\end{verbatim}

\subsection{Lecture par ligne : {\tt gets}}
%-------------------------------------------
\index{gets@{\tt gets}}
\subsubsection{Utilisation}
%..........................
\hspace*{10mm}{\tt gets (}{\it chaîne}{\tt )}\\

\subsubsection{Sémantique des paramètres}
%........................................
\begin{itemize}
\item[\ptiret] 
{\it chaîne} est de type pointeur vers {\tt char} et doit pointer vers un
tableau de caractères.
\end{itemize}

\subsubsection{Valeur rendue}
%............................
{\tt gets} rend un pointeur vers le tableau de caractères en cas de lecture
sans erreur, ou {\tt NULL } dans le cas de fin de fichier ou d'erreur.

\subsubsection{Description}
%--------------------------
La fonction {\tt gets} est un {\tt fgets} sur {\tt stdin} avec la différence
que le {\it line feed} n'est pas mis dans {\it chaîne}.
Malheureusement, l'interface de {\tt gets} est une catastrophe~: il n'a pas
le paramètre {\it taille} qui donne la taille du tableau pointé par {\it
chaîne}.
Ceci interdit donc à {\tt gets} toute vérification pour ne pas déborder
du tableau.\\
{\bf Pour cette raison l'usage de {\tt gets} est très fortement déconseillé}
\footnote{
L'attaque d'Internet connue sous le nom de <<~the Internet worm~>> a profité de
la présence dans le système d'un démon qui utilisait {\tt gets}.
}

\begin{latexonly}
\ifthenelse{\boolean{Viewable}}
   {\newpage}
   {}
\end{latexonly}

\subsection{Écriture par chaîne : {\tt fputs}}
%---------------------------------------------
\index{fputs@{\tt fputs}}

\subsubsection{Utilisation}
%...........................
\hspace*{10mm}{\tt fputs (}{\it chaîne}\verb| , |{\it flot-de-données}{\tt )}\\

\subsubsection{Sémantique des paramètres}
%........................................
\begin{itemize}
\item[\ptiret] 
{\it chaîne} est de type pointeur vers {\tt char}.
Pointe vers un tableau de caractères contenant une chaîne se terminant par
un {\it null}.

\item[\ptiret]
{\it flot-de-données} est de type pointeur vers {\tt FILE}.
Il pointe vers le fichier sur lequel se fait l'écriture.
\index{FILE@{\tt FILE}}

\end{itemize}

\subsubsection{Valeur rendue}
%............................
La fonction {\tt fputs} rend une valeur non négative si l'écriture se passe
sans erreur, et {\tt EOF} en cas d'erreur.
\index{EOF@{\tt EOF}}

\subsubsection{Description}
%..........................
{\tt fputs} écrit sur le fichier le contenu du tableau dont la fin
est indiquée par un caractère {\it null}.
Le tableau de caractères peut contenir ou non un {\it line-feed}.
{\tt fputs} peut donc servir indifféremment à écrire une ligne ou une
chaîne quelconque.

\subsubsection{Utilisation typique}
%..................................
\begin{verbatim}
#include <stdio.h>
#define LONG ...
char ligne[LONG];
FILE *fo;

fputs(ligne,fo);
\end{verbatim}

\begin{latexonly}
\ifthenelse{\boolean{Viewable}}
   {\newpage}
   {}
\end{latexonly}

\subsection{Écriture par chaîne : {\tt puts}}
%--------------------------------------------
\index{puts@{\tt puts}}

\subsubsection{Utilisation}
%...........................
\hspace*{10mm}{\tt puts (}{\it chaîne}{\tt )}\\

\subsubsection{Sémantique des paramètres}
%........................................
\begin{itemize}
\item[\ptiret] 
{\it chaîne} est de type pointeur vers {\tt char}.
Pointe vers un tableau de caractères contenant une chaîne se terminant par
un {\it null}.
\end{itemize}

\subsubsection{Valeur rendue}
%............................
La fonction {\tt fputs} rend une valeur non négative si l'écriture se passe
sans erreur, et {\tt EOF} en cas d'erreur.

\subsubsection{Description}
%..........................
La fonction {\tt puts} est un {\tt fputs} sur {\tt stdout}.
Elle n'est pas entaché du même vice rédhibitoire que {\tt gets}, on peut
donc l'utiliser.

\section{E/S formattées sur fichiers}
%====================================

\subsection{Écriture formattée~: {\tt fprintf}}
%---------------------------------------------
\index{fprintf@{\tt fprintf}}

\subsubsection{Utilisation}
%...........................
La fonction {\tt fprintf} admet un nombre variable de paramètres.
Son utilisation est la suivante~:

{\tt fprintf} {\tt (} {\it flot-de-données} {\tt ,} {\it format} {\tt ,} {\it param\/$_1$} {\tt ,} {\it param\/$_2$} {\tt ,} ... {\tt ,} {\it param\/$_n$} {\tt )}

\subsubsection{Sémantique des paramètres}
\begin{itemize}
\item[\ptiret] 
{\it flot-de-données} est de type pointeur vers {\tt FILE}.
Il pointe vers le fichier sur lequel se fait l'écriture.
\item[\ptiret]
{\it format} est une chaîne de caractères qui spécifie ce qui doit être écrit.
\item[\ptiret]
{\it param\/$_i$} est une expression délivrant une valeur à écrire.
\end{itemize}

\subsubsection{Valeur rendue}
%...............................
La fonction {\tt fprintf} retourne le nombre de caractères écrits, ou une
valeur négative si il y a eu une erreur d'entrée-sortie.

\subsubsection{Présentation}
%...........................
La chaîne {\it format} contient des caractères ordinaires (c'est à dire
différents du caractère {\tt \%}) qui doivent être copiés tels quels,
et des séquences d'échappement (introduites par le caractère {\tt \%}),
décrivant la manière dont doivent être écrits
les paramètres {\it param\/$_1$}, {\it param\/$_2$}, ... {\it param\/$_n$}.
\index{sequence d'echappement@{séquence d'échappement}}

Si il y a moins de {\it param\/$_i$} que n'en réclame le {\it format}, le
comportement n'est pas défini.
Si il y a davantage de {\it param\/$_i$} que n'en nécessite le {\it format},
les {\it param\/$_i$} en excès sont évalués, mais leur valeur est ignorée.

\subsubsection{Les séquences d'échappement}
%.....................................
\index{void@{\tt void}}
\index{unsigned@{\tt unsigned}}
\index{short@{\tt short}}
\index{long@{\tt long}}
\index{float@{\tt float}}
\index{double@{\tt double}}
Une séquence d'échappement se compose des éléments suivants~:

\begin{list}{}{   %   -----   liste de premier niveau
   \setlength{\leftmargin}{1.5cm}
   \setlength{\labelsep}{0.5cm}
   \setlength{\labelwidth}{1cm}
   }


%   item   #1 --------------------
\item[$1$\hfill] Un certain nombre (éventuellement zéro) d'indicateurs
pouvant être les caractères suivants~:

   \begin{list}{}{   %   -----   liste de deuxieme niveau
      \setlength{\leftmargin}{2cm}
      \setlength{\labelsep}{1cm}
      \setlength{\labelwidth}{1cm}
      }
   %   item -    --------------------
   \item[{\tt -}\hfill] {\it param\/$_i$} sera cadré à gauche dans son champ
   d'impression.

   %   item +    --------------------
   \item[{\tt +}\hfill] si {\it param\/$_i$} est un nombre signé, il sera
   imprimé précédé du signe {\tt +} ou {\tt -}.

   %   item blanc    --------------------
   \item[{\it blanc}\hfill] si {\it param\/$_i$} est un nombre signé et 
   si son premier caractère n'est pas un signe, on imprimera un blanc 
   devant {\it param\/$_i$}.
   Si on a à la fois l'indicateur {\tt +} et l'indicateur {\it blanc},
   ce dernier sera ignoré.

   %   item #    --------------------
   \item[{\tt \#}\hfill] cet indicateur demande l'impression de
   {\it param\/$_i$} sous une forme non standard.
   Pour le format {\tt o}, cet indicateur force la précision à être
   augmentée de manière à ce que {\it param\/$_i$} soit imprimé en commençant
   par un zéro.
   Pour les formats {\tt x} et {\tt X}, cet indicateur a pour but de faire
   précéder {\it param\/$_i$} respectivement de {\tt 0x} ou {\tt 0X}, sauf si
   {\it param\/$_i$} est nul.
   Pour les formats {\tt e}, {\tt E}, {\tt f}, {\tt g} et {\tt G}, cet
   indicateur force {\it param\/$_i$} à être imprimé avec un point décimal,
   même si il n'y a aucun chiffre après.
   Pour les formats {\tt g} et {\tt G}, cet indicateur empêche les zéros de la
   fin d'être enlevés.
   Pour les autres formats, le comportement n'est pas défini.

   %   item 0   --------------------
   \item[{\tt 0}\hfill] pour les formats {\tt d}, {\tt i}, {\tt o}, {\tt u},
   {\tt x}, {\tt X}, {\tt e}, {\tt E}, {\tt f}, {\tt g}, et {\tt G} cet 
   indicateur a pour effet de compléter l'écriture de {\it param\/$_i$} avec
   des {\tt 0} en tête, de manière à ce qu'il remplisse tout son champ
   d'impression.
   Si il y a à la fois les deux indicateurs {\tt 0} et {\tt -}, l'indicateur
   {\tt 0} sera ignoré.
   Pour les formats {\tt d}, {\tt i}, {\tt o}, {\tt u}, {\tt x} et {\tt X},
   si il y a une indication de précision, l'indicateur {\tt 0} est ignoré.
   Pour les autres formats, le comportement n'est pas défini.

   \end{list}   %   fin de liste de second niveau

%   item   #2 --------------------
\item[$2$\hfill] Un nombre entier décimal (optionnel) indiquant la taille
minimum du champ d'impression, exprimée en caractères.
Si {\it param\/$_i$} s'écrit sur un nombre de caractères inférieur à cette
taille, {\it param\/$_i$} est complété à droite ou à gauche (selon que l'on
aura utilisé ou pas l'indicateur {\tt -}), avec des blancs ou des {\tt 0},
comme il a été expliqué plus haut.

%   item   #3 --------------------
\item[$3$\hfill] Une indication (optionnelle) de précision, qui donne~:

   \begin{itemize} 
   %   item   ....................
   \item[\ptiret]
   le nombre minimum de chiffres pour les formats {\tt d}, {\tt i},
   {\tt o}, {\tt u}, {\tt x} et {\tt X}.

   %   item   ....................
   \item[\ptiret]
   le nombre de chiffres après le point décimal pour les formats {\tt e},
   {\tt E} et {\tt f}.

   %   item   ....................
   \item[\ptiret]
   le nombre maximum de chiffres significatifs pour les formats {\tt g} et
   {\tt G}

   %   item   ....................
   \item[\ptiret]
   le nombre maximum de caractères pour le format {\tt s}.
   \end{itemize}

Cette indication de précision prend la forme d'un point (\verb+.+) suivi
d'un nombre décimal optionnel. Si ce nombre est omis, la précision est prise
égale à 0.

\end{list}   %   fin de liste de premier niveau

\hspace{2.5cm}
\begin{minipage}{10.5 cm}
\begin{center}
{\bf Remarque}
\end{center}
Le nombre entier décimal indiquant la taille maximum du champ
d'impression et/ou le nombre entier décimal indiquant la précision,
peuvent être remplacées par le caractère {\tt *}.
Si le caractère {\tt *} a été utilisé une seule fois dans le format,
la valeur correspondante (taille du champ ou précision) sera prise égale
à {\it param\/$_{i-1}$}.
Si le caractère {\tt *} a été utilisé deux fois, la taille du champ
d'impression sera égale à {\it param\/$_{i-2}$}, et la précision sera
égale à {\it param$_{i-1}$}.
Si la taille maximum du champ d'impression a une valeur négative, cela
a la sémantique de l'indicateur \verb+-+ suivi de la valeur (positive) de la 
taille du champ d'impression.
Si la précision est négative, cela a la sémantique d'une précision absente.
\end{minipage}


\begin{list}{}{   %   -----   liste de premier niveau
   \setlength{\leftmargin}{1.5cm}
   \setlength{\labelsep}{0.5cm}
   \setlength{\labelwidth}{1cm}
   }

%   item   #4 --------------------
\item[$4$\hfill] un caractère optionnel, qui peut être~:

   \begin{list}{}{   %   -----   liste de deuxieme niveau
      \setlength{\leftmargin}{2cm}
      \setlength{\labelsep}{1cm}
      \setlength{\labelwidth}{1cm}
      }

   \item[{\tt h}\hfill] s'appliquant aux formats {\tt d}, {\tt i}, {\tt o}, 
   {\tt u}, {\tt x} ou {\tt X}~: {\it param\/$_i$} sera interprété comme un 
   {\tt  short int} ou {\tt unsigned short int}.

   \item[{\tt h}\hfill] s'appliquant au format {\tt n}~: {\it param\/$_i$} sera
   interprété comme un pointeur vers un {\tt  short int}.

   \item[{\tt l}\hfill]\footnote{la lettre elle, pas le chiffre un}.
   %\item[\verb+l+\footnote{la lettre l, comme Léontine.}\hfill]
   s'appliquant aux formats {\tt d}, {\tt i}, {\tt o}, {\tt u}, {\tt x} ou 
   {\tt X}~: {\it param\/$_i$} sera interprété comme un {\tt long int} ou un
   {\tt unsigned long int}.

   \item[{\tt l}\hfill] \footnote{même remarque} s'appliquant au format
   {\tt n}~: {\it param\/$_i$} sera
   interprété comme un pointeur vers un {\tt long int}.

   \item[{\tt L}\hfill] s'appliquant aux formats {\tt e}, {\tt E}, {\tt f}, 
   {\tt g} ou {\tt G}~: {\it param\/$_i$} sera interprété comme un
   {\tt long double}.
   \end{list}

\hspace{1cm}
\begin{minipage}{10.5 cm}
Si un {\tt h}, {\tt l} ou {\tt L} s'applique à un autre format que ceux
indiqués ci-dessus, le comportement est indéterminé.
\end{minipage}

%   item   #5 --------------------
\item[$5$\hfill] un caractère qui peut prendre les valeurs
suivantes~:
     
\begin{list}{}{
   \setlength{\leftmargin}{2cm}
   \setlength{\labelsep}{1cm}
   \setlength{\labelwidth}{1cm}
   }

%   format d, i   --------------------
\item[{\tt d}, {\tt i}\hfill] {\it param\/$_i$} sera interprété comme un
{\tt int}, et écrit sous forme décimale signée.

%   format u   --------------------
\item[{\tt u}\hfill] {\it param\/$_i$} sera interprété comme un
{\tt unsigned int}, et écrit sous forme décimale non signée.

%   format o   --------------------
\item[{\tt o}\hfill] {\it param\/$_i$} sera interprété comme un
{\tt int}, et écrit sous forme octale non signée.

%   format x, X   --------------------
\item[{\tt x}, {\tt X}\hfill] {\it param\/$_i$} sera interprété comme un
{\tt int}, et écrit sous forme hexadécimale non signée.
La notation hexadécimale utilisera les lettres {\tt abcdef} dans le cas du
format {\tt x}, et les lettres {\tt ABCDEF} dans le cas du format {\tt X}.

\end{list}
Dans les cas qui précèdent, la précision indique le nombre minimum de
chiffres avec lesquels écrire {\it param\/$_i$}.
Si {\it param\/$_i$} s'écrit avec moins de chiffres, il sera complété
avec des zéros.
La précision par défaut est 1. Une valeur nulle demandée avec une précision
nulle, ne sera pas imprimée.

\begin{list}{}{
   \setlength{\leftmargin}{2cm}
   \setlength{\labelsep}{1cm}
   \setlength{\labelwidth}{1cm}
   }

%   format c   --------------------
\item[{\tt c}\hfill] {\it param\/$_i$} sera interprété comme un {\tt unsigned
char}.

%   format s   --------------------
\item[{\tt s}\hfill] {\it param\/$_i$} sera interprété comme l'adresse
d'un tableau de caractères (terminé ou non par un {\it null}).
Les caractères du tableau seront imprimés jusqu'au premier des deux évènements
possibles~:
\begin{itemize}
\item[\ptiret] impression de {\it précision} caractères de {\it param\/$_i$}.
\item[\ptiret] rencontre de {\it null} dans {\it param\/$_i$}.
\end{itemize}
Dans le cas où {\it param\/$_i$} n'est pas terminé par un {\it null}, le
format d'impression doit comporter une indication de {\it précision}.

%   format p   --------------------
\item[{\tt p}\hfill] {\it param\/$_i$} sera interprété comme un pointeur vers
{\tt void}. Le pointeur sera imprimé sous une forme dépendante de
l'implémentation.

%   format n   --------------------
\item[{\tt n}\hfill] {\it param\/$_i$} sera interprété comme un pointeur vers
un {\tt int} auquel sera affecté le nombre de caractères écrits jusqu'alors
par cette invocation de {\tt fprintf}.

%   format e, E   --------------------
\item[{\tt e},{\tt E}\hfill] {\it param\/$_i$} sera interprété comme un
{\tt double}  et écrit sous la forme~:
\newline
{\tt -$_{option}$} \hspace{2mm}{\it pe} \hspace{2mm}{\tt .}
\hspace{2mm}{\it pf} \hspace{2mm}{\tt e}
\hspace{2mm}{\it signe} \hspace{2mm}{\it exposant}
\newline
dans laquelle {\it pe} et {\it pf} sont respectivement partie entière 
et partie fractionnaire de la mantisse.
La partie entière est exprimée avec un seul chiffre, la partie fractionnaire
est exprimée avec un nombre de chiffres égal à la précision.
La précision est prise égale à 6 par défaut.
Si la précision est 0, le point décimal n'apparaît pas.
L'exposant contient toujours au moins deux chiffres.
Si {\it param\/$_i$} est nul, l'exposant sera nul.
Dans le cas du format {\tt E}, la lettre {\tt E} est imprimée à la place
de {\tt e}.

%   format f   --------------------
\item[{\tt f}\hfill] {\it param\/$_i$} sera interprété comme un {\tt double}
et écrit sous la forme~:
\newline
{\tt -$_{option}$} \hspace{2mm}{\it pe} \hspace{2mm}{\tt .}
\hspace{2mm}{\it pf}
\newline
dans laquelle {\it pe} et {\it pf} sont respectivement partie entière 
et partie fractionnaire de la mantisse.
La partie fractionnaire est exprimée avec un nombre de chiffres égal
à la précision.
La précision est prise égale à 6 par défaut.
Si la précision est 0, le point décimal n'apparaît pas.

%   format g, G   --------------------
\item[{\tt g},{\tt G}\hfill] {\it param\/$_i$} sera interprété comme un
{\tt double} et écrit sous le format {\tt f}, ou le format {\tt e}, selon
sa valeur.
Si {\it param\/$_i$} a un exposant inférieur à -4 ou plus grand ou égal à la
précision, il sera imprimé sous le format {\tt e}, sinon il sera imprimé
sous le format {\tt f}.
D'éventuels zéros à la fin de la partie fractionnaire sont enlevés.
Le point décimal n'apparaît que si il est suivi d'au moins un chiffre.
Dans ce qui précède, l'utilisation du format {\tt G} implique l'utilisation
du format {\tt E} à la place du format {\tt e}.

%   format percent(%)   --------------------
\item[{\tt \%}\hfill] Un caractère {\tt \%} est écrit.
\end{list}
\end{list}

\subsection{Écriture formattée~: {\tt printf}}
%---------------------------------------------
\index{printf@{\tt printf}}
Nous avons déjà vu {\tt printf}, mais nous allons la définir ici formellement.

\subsubsection{Utilisation}
%...........................
La fonction {\tt printf} admet un nombre variable de paramètres.
Son utilisation est la suivante~:

{\tt printf} {\tt (} {\it format} {\tt ,} {\it param\/$_1$} {\tt ,} {\it param\/$_2$} {\tt ,} ... {\tt ,} {\it param\/$_n$} {\tt )}

\subsubsection{Description}
%..........................
Un appel {\tt printf(fmt, ...)} est rigoureusement identique à
{\tt fprintf(stdout,fmt,...)}.

\subsection{Écriture formattée dans une chaîne : {\tt sprintf}}
%-------------------------------------------------------------
\index{sprintf@{\tt sprintf}}

\subsubsection{Utilisation}
%...........................
La fonction {\tt sprintf} admet un nombre variable de paramètres.
Son utilisation est la suivante~:

{\tt sprintf} {\tt (} {\it chaîne} {\tt ,} {\it format} {\tt ,} {\it param\/$_1$} {\tt ,} {\it param\/$_2$} {\tt ,} ... {\tt ,} {\it param\/$_n$} {\tt )}

\subsubsection{Description}
%..........................
La fonction {\tt sprintf} réalise le même traitement que la fonction
{\tt fprintf}, avec la différence que les caractères émis par {\tt sprintf}
ne sont pas écrits dans un fichier, mais dans le tableau de caractères
{\it chaîne}. Un {\it null} est écrit dans {\it chaîne} en fin de traitement.

\newpage
\subsection{Exemples d'utilisation des formats}
%----------------------------------------------
\input printf.tex

\subsection{Entrées formattées : {\tt fscanf}}
%---------------------------------------------
\index{fscanf@{\tt fscanf}}

\subsubsection{Utilisation}
%..........................

La fonction {\tt fscanf} admet un nombre variable de paramètres.
Son utilisation est la suivante~:

{\tt fscanf} {\tt (} {\it flot-de-données} {\tt ,} {\it format} {\tt ,} {\it param\/$_1$} {\tt ,} {\it param\/$_2$} {\tt ,} ... {\tt ,} {\it param\/$_n$} {\tt )}

\subsubsection{Sémantique des paramètres}
%........................................
\begin{enumerate}
\item[\ptiret] {\it flot-de-données} est de type pointeur vers {\tt FILE}.
Il pointe vers le fichier à partir duquel se fait la lecture.
\item[\ptiret] {\it format} est une chaîne de caractères qui spécifie la forme
de l'entrée admissible dans {\it flot-de-données}.
\item[\ptiret] les {\it param\/$_i$} sont des pointeurs. Ils pointent des
variables dans lesquelles {\tt fscanf} dépose les valeurs
lues dans {\it flot-de-données}, après les avoir converties en binaire.
\end{enumerate}

\subsubsection {Valeur rendue}
%................................
\label{scanret}
Si au moins un {\it param$_i$} s'est vu affecter une valeur, {\tt fscanf}
retourne le nombre de {\it param$_i$} affectés.
Si il y a eu rencontre de fin de fichier ou erreur d'entrée-sortie
avant toute affectation à un {\it param$_i$}, {\tt fscanf} retourne {\tt EOF}.
\index{EOF@{\tt EOF}}

\subsubsection{Description}
%..........................
{\tt fscanf} lit une suite de caractères du fichier défini par {\it flot-de-données}
en vérifiant que cette suite est conforme à la description qui en est faite
dans {\it format}.
Cette vérification s'accompagne d'un effet de bord qui consiste à
affecter des valeurs aux variables pointées par les différents
{\it param\/$_i$}.
\index{effet de bord}

\subsubsection{Quelques définitions}
%...................................

\begin{description}

\item[flot d'entrée] il s'agit de la suite de caractères lus du fichier
défini par {\it flot-de-données}.

\item[caractères blancs] il s'agit des six caractères suivants~: {\it espace},
{\it tab}, {\it line feed}, {\it new line}, {\it vertical tab} et
{\it form feed}.

\item[modèle] un modèle est la description d'un ensemble de chaînes de
caractères. Exemple~: \verb+%d+ est le modèle des chaînes formées 
de chiffres décimaux, éventuellement signées.

\item[conforme] on dira qu'une chaîne est conforme à un modèle quand elle
appartient à l'ensemble des chaînes décrites par le modèle. Exemple~:
\verb+123+ est conforme au modèle \verb+%d+.

\item[directive] une directive peut être~:

\begin{itemize}
\item[\ptiret] une suite de caractères blancs qui est un modèle d'un nombre
quelconque de caractères blancs. Exemple~: un espace est un modèle pour un
nombre quelconque d'espaces, ou d'un nombre quelconque d'espace et de {\it tab}
mélangés, ou d'un nombre quelconque d'espaces, de {\it tab} et de 
{\it line-feed} mélangés etc.

\item[\ptiret] une suite de caractères ordinaires (c'est à dire qui ne sont ni des
caractères blancs, ni le caractère \verb+%+) qui est un modèle pour elle-même.
Exemple~: la chaîne \verb+hello+ est un modèle de la seule chaîne \verb+hello+.

\item[\ptiret] des séquences d'échappement introduites par le caractère \verb+%+.
Ces  séquences jouent un double rôle~: elle sont à la fois un modèle 
des chaînes acceptables dans le  flot d'entrée, et elles sont également des
ordres de conversion de la chaîne lue et d'affectation du résultat à
une variable pointée par le {\it param$_i$} correspondant.
Exemple~: la directive \verb+%d+ est un modèle des nombres
décimaux et un ordre de conversion de la chaîne lue en valeur binaire et
d'affectation à l'entier pointé par le {\it param$_i$} correspondant.

\end{itemize}

\end{description}

\subsubsection{Les séquences d'échappement}
%.....................................
\index{sequence d'echappement@{séquence d'échappement}}
\index{type!flottant}
\index{type!entier}
\index{double@{\tt double}}
\index{float@{\tt float}}
\index{unsigned@{\tt unsigned}}
\index{long@{\tt long}}
\index{short@{\tt short}}
Les séquences d'échappement se composent des éléments suivants~:
\begin{list}{}{
   \setlength{\leftmargin}{1.5cm}
   \setlength{\labelsep}{0.5cm}
   \setlength{\labelwidth}{1cm}
   }

%   item   #1 --------------------
\item[$1$\hfill] le caractère \verb+*+ (optionnel) qui indique que la
directive doit être considérée comme un pur modèle~: pas de conversion de la
chaîne lue, et pas d'affectation à un {\it param$_i$}.

%   item   #2 --------------------
\item[$2$\hfill] un nombre (optionnel) qui indique la longueur maximum
de la chaîne acceptable du flot d'entrée.

%   item   #3 --------------------
\item[$3$\hfill] un caractère optionnel, qui est un modificateur de
type, pouvant prendre l'une des valeurs suivantes~:

   \begin{list}{}{
      \setlength{\leftmargin}{2cm}
      \setlength{\labelsep}{1cm}
      \setlength{\labelwidth}{1cm}
      }

   \item[{\tt h}\hfill] s'appliquant aux formats {\tt d}, {\tt i}, {\tt n}~:
   {\it param$_i$} sera interprété comme un pointeur vers un {\tt short int}.

   \item[{\tt h}\hfill] s'appliquant aux formats {\tt o}, {\tt u}, {\tt x}~:
   {\it param$_i$} sera interprété comme un pointeur vers un
   {\tt unsigned short int}.

   \item[{\tt l}\hfill] s'appliquant aux formats {\tt d}, {\tt i}, {\tt n}~:
   {\it param$_i$} sera interprété comme un pointeur vers un {\tt long int}.

   \item[{\tt l}\hfill] s'appliquant aux formats {\tt o}, {\tt u}, {\tt x}~:
   {\it param$_i$} sera interprété comme un pointeur vers un
   {\tt unsigned long int}.

   \item[{\tt l}\hfill] s'appliquant aux formats {\tt e}, {\tt f}, {\tt g}~:
   {\it param$_i$} sera interprété comme un pointeur vers un {\tt double}.

   \item[{\tt L}\hfill] s'appliquant aux formats {\tt e}, {\tt f}, {\tt g}~:
   {\it param$_i$} sera interprété comme un pointeur vers un 
   {\tt long double}.

   \end{list}

%   item   #4 --------------------
\item[$4$\hfill] un caractère de conversion qui peut prendre l'une
des valeurs suivantes~:

\begin{list}{}{
   \setlength{\leftmargin}{2cm}
   \setlength{\labelsep}{1cm}
   \setlength{\labelwidth}{1cm}
   }

%   format d  ----------
\item[{\tt d}\hfill] modèle pour un nombre décimal éventuellement précédé
d'un signe. Le {\it param$_i$} correspondant est interprété comme un pointeur
vers un {\tt int}, sauf si la directive contient un modificateur de type.

%   format i  ----------
\item[{\tt i}\hfill] modèle pour un nombre éventuellement précédé d'un signe,
et ayant l'une des trois formes suivantes~:

%
%   Il faut faire la liste a la main car un \begin{itemize} est perturbe
%   par le fait qu'il se trouve a l'interieur d'un \begin{list}
%
   \begin{list}{}{
      \setlength{\leftmargin}{7mm}
      \setlength{\labelsep}{5mm}
      \setlength{\labelwidth}{2mm}
      }

   \item[\ptiret] un nombre décimal.
   \item[\ptiret] un nombre débutant par \verb+0+ qui sera pris comme nombre octal.
   \item[\ptiret] un nombre débutant par \verb+0x+ ou \verb+0X+, qui sera pris comme
   nombre hexadécimal.
   \end{list}

Le {\it param$_i$} correspondant est interprété comme un pointeur
vers un {\tt int}, sauf si la directive contient un modificateur de type.

%   format o  ----------
\item[{\tt o}\hfill] modèle pour un nombre octal éventuellement précédé d'un
signe.
Le {\it param$_i$} correspondant est interprété comme un pointeur
vers un {\tt unsigned int}, sauf si la directive contient un modificateur de
type.

%   format u  ----------
\item[{\tt u}\hfill] modèle pour un nombre décimal éventuellement précédé
d'un signe.\footnote{Non, il n'y a pas d'erreur~: bien que ce format soit
pour des {\tt unsigned}, dans le flot d'entrée, le nombre peut être précédé
d'un signe, et pas seulement {\tt +}, d'ailleurs~!}
Le {\it param$_i$} correspondant est interprété comme un pointeur
vers un {\tt unsigned int}, sauf si la directive contient un modificateur de 
type.

%   format x  ----------
\item[{\tt x}\hfill] modèle pour un nombre hexadécimal éventuellement précédé
d'un signe.
Le {\it param$_i$} correspondant est interprété comme un pointeur
vers un {\tt unsigned int}, sauf si la directive contient un modificateur de
type.

   \hspace{1cm}
   \begin{minipage}{9.5cm}
   {\small
   \begin{center}
   {\bf Remarque}
   \end{center}
   En ce qui concerne les formats {\tt o}, {\tt u}, et {\tt x}, le lecteur a
   sans doute été surpris de voir que le {\it param$_i$} correspondant est
   interprété comme un pointeur vers un {\tt unsigned int} alors que la chaîne
   dans le flot d'entrée qui correspond à ces formats est un nombre
   éventuellement précédé d'un signe.
   Il n'y a pas d'erreur, c'est bien ce que dit la norme.
   }   %   fin du small
   \end{minipage}

%   format c  ----------
\item[{\tt c}\hfill] modèle pour une suite de caractères dont le nombre est
donné par {\it le nombre (optionnel) qui indique la longueur maximum
de la chaîne acceptable du flot d'entrée} (Cf plus haut).
Si ce nombre optionnel ne figure pas dans la directive, il est pris égal à 1.
Le {\it param$_i$} correspondant est interprété comme étant un pointeur
vers un tableau de caractères suffisamment grand pour contenir la chaîne lue.
Il n'y a pas de {\it null} rajouté à la fin de la chaîne lue dans le flot
d'entrée.

%   format s  ----------
\item[{\tt s}\hfill] modèle pour une suite de caractères non blancs.
Le {\it param$_i$} correspondant est interprété comme un pointeur vers
un tableau de caractères suffisamment grand pour contenir la chaîne lue
plus un {\it null} terminal.

%   format e, f, g  ----------
\item[{\tt e,f,g}\hfill] modèle pour un flottant écrit selon la syntaxe d'une
constante flottante du langage C.
Le {\it param$_i$} correspondant est interprété comme un pointeur
vers un {\tt float }, sauf si la directive contient un modificateur de
type.

%   format [  ----------
\item[{\tt [}\hfill] 
Dans la chaîne {\it format}, ce caractère introduit
une séquence particulière destinée à définir un {\it scanset}.
La séquence est formée du caractère {\tt [}, suivi d'une suite de
caractères quelconques, suivi du caractère {\tt ]}.
Si le premier caractère après le crochet ouvrant n'est pas le
caractère \verb+^+,
le {\it scanset} est l'ensemble des caractères entre crochets.
Si le caractère après le crochet ouvrant est le caractère \verb+^+,
le {\it scanset} est l'ensemble des caractères {\bf ne} se trouvant {\bf pas}
dans la chaîne entre crochets.
Le {\it scanset} peut comprendre le caractère \verb+]+ à condition de le
mettre en début soit \verb+[] ...]+ ou \verb+[^]...]+ selon que l'on utilise
la forme sans ou avec \verb+^+.
Le {\it scanset} peut contenir \verb+^+ à condition de ne pas le mettre
en tête~: \verb+[...^...]+.

Une directive \verb+[+ est un modèle pour une suite de caractères appartenant
au {\it scanset}.
Le {\it param$_i$} correspondant est interprété comme un pointeur vers
un tableau de caractères suffisamment grand pour contenir la chaîne lue
plus un {\it null} terminal.

%   format p  ----------
\item[{\tt p}\hfill] modèle pour un pointeur écrit d'une manière dépendant de
l'implémentation, mais identique à l'impression par \verb+printf+ d'un
pointeur selon le format \verb+%p+.
Le {\it param$_i$} correspondant est interprété comme un pointeur vers
un pointeur vers {\tt void}.

%   format n  ----------
\item[{\tt n}\hfill] cette directive n'est pas un modèle. Elle ne sert
qu'à mettre une valeur dans l'objet pointé par le {\it param$_i$}
correspondant.
Le {\it param$_i$} correspondant est interprété comme un pointeur vers un
{\tt int} dans lequel \verb+fscanf+ écrit le nombre de caractères lus 
jusqu'à ce moment, dans le flot de données, par cette invocation de
\verb+fscanf+.
L'exécution d'une directive \verb+%n+ n'augmente pas le nombre des 
{\it param$_i$} affectés qui sera retourné par {\tt fscanf} (Cf \ref{scanret}).

%   format %  ----------
\item[{\tt \%}\hfill] est un modèle pour le caractère \verb+%+.
La directive complète est \verb+%%+.
\end{list}
\end{list}

\subsubsection{Algorithme de {\tt fscanf}}
%........................................
La chaîne {\it format} doit se composer d'un ensemble de directives.
Il doit y avoir autant de {\it param$_i$} que de directives demandant
l'affectation d'une valeur.
Si il n'y a pas suffisamment de {\it param$_i$} pour le {\it format}, le
comportement n'est pas défini.
Si il y a davantage de {\it param$_i$} que demandé par le {\it format},
les {\it param$_i$} en excès sont évalués mais ils sont inutilisés.

La fonction \verb+fscanf+ exécute dans l'ordre chaque directive du {\it format}.
Si une directive échoue, la fonction \verb+fscanf+ retourne à l'appelant.
\begin{itemize}
\item[\ptiret]
L'exécution d'une directive formée de caractères blancs, consiste à consommer
dans le flot d'entrée la plus longue séquence possible de caractères blancs.
Même si cette séquence est de taille nulle, la directive a réussi.

\item[\ptiret]
L'exécution d'une directive formée de caractères ordinaires, consiste à
consommer dans le flot d'entrée une séquence identique à la directive.
Au premier caractère différent, la directive a échoué et ce caractère reste non
lu.

\item[\ptiret]
L'exécution d'une directive formée d'une séquence d'échappement, consiste à~:

   \begin{enumerate}
   \item consommer dans le flot d'entrée la plus longue séquence possible
   de caractères blancs.
   Cette séquence peut être de taille nulle.
   Cette action ne s'applique pas aux formats {\tt c}, {\tt n}, ni {\tt [}.

   \item consommer dans le flot d'entrée la plus longue séquence possible
   de caractères qui soit conforme au modèle.
   Si cette séquence est de taille nulle, la directive a échoué.

   \item si la directive ne contient pas le caractère \verb+*+, convertir la
   chaîne lue et l'affecter à l'objet pointé par le {\it param$_i$}
   correspondant.
   Si cet objet n'est pas de la taille ou du type convenable pour la recevoir,
   le comportement n'est pas défini.
   \end{enumerate}

\end{itemize}

\subsubsection{Remarques sur la gestion des {\it espaces blancs}}
%................................................................
La gestion des espaces blancs est assez pénible.
Il y a deux méthodes de consommation des espaces blancs du flot de données~:
\begin{enumerate}
\item
le {\it format} contient une directive formée de caractères blancs.
Si une telle directive ne peut consommer aucun caractère blanc, c'est un
cas d'échec de la directive.

\item
le {\it format} contient une séquence d'échappement (autre que {\tt c}, {\tt n},
ou {\tt [}) dont l'exécution commence par consommer d'éventuels caractères
blancs dans le flot de données.
Si il n'y a pas de caractères blancs à consommer, ce n'est pas une condition
d'échec de la directive.

\end{enumerate}

Voyons quelques conséquences.

Si le flot de données contient {\tt 23   45} on pourra les lire indifféremment 
soit~:
\begin{itemize}
\item[\ptiret]
par le format {\tt "\%d \%d"}~: la première directive {\tt \%d} consomme 
{\tt 23}, la directive {\it blanc} (entre les deux {\tt \%d}) consomme les
blancs entre {\tt 23} et {\tt 45}, et la seconde directive {\tt \%d}
essaye de consommer des blancs, échoue (mais ce n'est pas une erreur),
puis consomme {\tt 45}.

\item[\ptiret]
par le format {\tt "\%d\%d"}~: la première directive {\tt \%d} consomme 
{\tt 23}, la seconde directive {\tt \%d} essaye de consommer des blancs,
réussit, puis consomme {\tt 45}.

\end{itemize}
Dans les deux cas, les valeurs affectées seront bien les mêmes~: 23 et 45.

Un tel phénomène ne se manifeste pas avec les séquences d'échappement dont
l'exécution ne commence pas par consommer les espaces blancs.
Par exemple, si le flot de données contient \verb|23   jean dupond|, on
n'obtiendra pas le même résultat selon que l'on utilise le format\\
{\tt "\%d \%[ abcdefghijklmnopqrstuvwxyz]"} ou le format\\
{\tt "\%d\%[ abcdefghijklmnopqrstuvwxyz]"} (sans blanc après {\tt \%d}).
Le {\tt fscanf} réussira dans les deux cas, mais dans le premier cas,
la chaîne affectée au {\it param$_i$} sera {\tt "jean dupond"} et dans
le second cas, ce sera \verb|"   jean dupond"|.

\subsection{Entrées formattées~: {\tt scanf}}
%---------------------------------------------
\index{scanf@{\tt scanf}}
Nous avons déjà vu {\tt scanf}, nous allons la définir ici formellement.

\subsubsection{Utilisation}
%..........................

La fonction {\tt scanf} admet un nombre variable de paramètres.
Son utilisation est la suivante~:

{\tt scanf} {\tt (} {\it format} {\tt ,} {\it param\/$_1$} {\tt ,} {\it param\/$_2$} {\tt ,} ... {\tt ,} {\it param\/$_n$} {\tt )}

\subsubsection{Description}
%..........................
Un appel {\tt scanf(fmt,...)} est rigoureusement identique à
{\tt fscanf(stdin,fmt,...)}.

\subsection{Entrées formattées depuis une chaîne : {\tt sscanf}}
%---------------------------------------------------------------
\index{sscanf@{\tt sscanf}}
\subsubsection{Utilisation}
%..........................

La fonction {\tt sscanf} admet un nombre variable de paramètres.
Son utilisation est la suivante~:

{\tt sscanf} {\tt (} {\it chaîne} {\tt ,} {\it format} {\tt ,} {\it param\/$_1$} {\tt ,} {\it param\/$_2$} {\tt ,} ... {\tt ,} {\it param\/$_n$} {\tt )}

\subsubsection{Description}
%..........................
La fonction {\tt sscanf} réalise le même traitement que la fonction
{\tt fscanf}, avec la différence que les caractères lus par {\tt sscanf}
ne sont pas lus depuis un fichier, mais du tableau de caractères
{\it chaîne}. La rencontre du {\it null} terminal de {\it chaîne} pour
{\tt sscanf} est équivalent à la rencontre de fin de fichier pour {\tt fscanf}.

\section{Récréation}
%===================
En illustration du {\tt printf} et en guise de récréation, je propose un
programme dont l'exécution imprime le source du programme.
Ce n'est pas facile du tout de créer un tel programme si on exclut la
version triviale consistant à faire un {\tt open} sur le source, le lire
et l'imprimer.
Voici une solution possible que l'on trouve dans le source du compilateur
{\sc gnu c}~:

\begin{verbatim}
main(){char*p="main(){char*p=%c%s%c;printf(p,34,p,34,10);}%c";printf(p,34,p,34,10);}
\end{verbatim}

Une indication pour le comprendre~: 34 est le code {\sc ascii} de {\tt "}
et 10 est le code {\sc ascii} de {\it newline}.

\section{Exercice 1}
%===================

Soit un fichier de données structuré en une suite de lignes contenant
chacune un nom de personne, un nom de pièce, un nombre  et un prix.
Exemple~:
\newline
dupond  vilebrequin 10 1000
\newline
écrire une procédure {\tt main} dans laquelle on déclarera les
variables suivantes~:
\begin{itemize}
\item[\ptiret] nom et article~: tableaux de 80 caractères
\item[\ptiret] nombre et prix~: entiers
\end{itemize}

le corps de la procédure consistera en une boucle dont chaque itération lira
une ligne et l'imprimera.
\begin{itemize}
\item[\ptiret] la lecture d'une ligne se fera par un appel à scanf affectant
les 4 champs de la ligne aux 4 variables nom, article, nombre et prix.

\item[\ptiret] l'écriture consistera à imprimer nom, article et le produit
nombre$ \times $prix.
\end{itemize}

\section{Exercice 2}
%===================
Reprendre la calculette réalisée en fin de chapitre sur les pointeurs et y
rajouter une gestion correcte des erreurs. Si l'utilisateur tape une ligne
incorrecte, on désire l'émission d'un message d'erreur, et une continuation
de la boucle de calcul.

\newpage
\include{exer61}
\include{exer62}
